// Crosse de hockey //

// Next sentence added by Tarik Ocaktan (16/1/2022) //
Un observateur du 14e siècle aurait remarqué que les gens, en moyenne, étaient mieux lotis en Italie, en Chine et en Angleterre qu’au Japon ou en Inde.
Revenons à aujourd’hui. Les Indiens sont bien mieux lotis maintenant qu’ils ne l’étaient il y a sept siècles en termes d’accès à la nourriture, aux soins médicaux, au logement et aux biens de première nécessité. Cependant, au regard des critères internationaux, la plupart des Indiens demeurent pauvres.

<<crossehockey-img>> (Figure 1.1a) illustre cette évolution. Pour comparer les niveaux de vie de chaque pays, nous utilisons une mesure appelée « PIB par tête ». Les gens obtiennent leurs revenus en produisant et vendant des biens et services. Le PIB (produit intérieur brut) est la valeur totale de tout ce qui est produit au cours d’une période donnée comme une année, de sorte que le PIB par tête correspond ici au revenu annuel moyen. Dans la Figure 1.1a, la hauteur de chaque courbe est une estimation du revenu moyen à la date indiquée sur l’axe des abscisses.

.La crosse de hockey de l’Histoire : produit intérieur brut par tête dans cinq pays (1000–2015). link:https://tinyco.re/3826528[Voir ces données sur OWiD]
[#crossehockey-img]
image::https://www.core-econ.org/the-economy/book/fr/images/web/figure-01-01-a.jpg[Crosse de hockey,600,300, caption="Figure 1.1a: "]

Selon cette mesure, les habitants du Royaume-Uni sont en moyenne six fois plus riches que les Indiens. Les Japonais sont aussi riches que les Britanniques, comme ils l’étaient déjà au 14e siècle. En revanche, les Américains sont désormais mieux lotis que les Japonais, et les Norvégiens le sont encore davantage.

Nous pouvons tracer le graphique de la Figure 1.1a grâce link:https://tinyco.re/4376799[au travail d’Angus Maddison] qui a consacré sa carrière à rechercher les maigres données disponibles pour faire des comparaisons utiles entre les modes de vie des individus sur plus de 1 000 ans (son travail se poursuit au sein du link:https://tinyco.re/9843804[Maddison Project]). Dans ce cours, vous verrez que ce type de données portant sur diverses régions du monde et leurs habitants constituent le point de départ de toute analyse économique. Dans notre vidéo, les économistes James Heckman et Thomas Piketty expliquent combien la collecte de données est essentielle pour mener leurs travaux sur les inégalités et les politiques publiques visant à les réduire.

video::https://www.core-econ.org/the-economy/downloads/piketty-and-heckman_why-economics-needs-data.mp4[width=640]
